%
% HEADER SIDEBAR FOR SECTIONS BOILERPLATE BEGIN %
%
\sidebartabs{Sidebar/Sidebar_D3_tab.png}
\sidebarleft{Sidebar/Sidebar_D3.png}
%
% HEADER SIDEBAR FOR SECTIONS BOILERPLATE END %
%

Bereits um 1985 von Gerhard und Helmut Grießer zusammen mit Richard Gollner großteils erschlossen, erfreut sich dieser Klettergarten in letzter Zeit wieder mehr Beliebtheit. Einige interessante Routen, hauptsächlich im 7. und 8. Schwierigkeitsgrad.  Kleingriffige Wandklettereien eher im linken Wandteil, weiter rechts einige stark überhängende Routen.

\vspace{-200pt}
\section{Rettenstein}
\label{Rettenstein}
\vspace{170pt}

\routesStats{3}{46}{17}{66}



%Sonnenstunden two-column-layout
\parbox{60mm}{
    \vspace{-42mm}
    \textbf{Beste Tages-/Jahreszeit}
    Frühjahr und Herbst. Trotz der südwestseitigen Lage besonders im rechten Wandteil oft schattig. Im Winter verschwindet die Sonne rasch hinter dem gegenüber liegenden Bergrücken.\\

	\textbf{Felsbeschaffenheit}
	Überwiegend kleingriffige, anspruchsvolle Wandklettereien, viele Routen eher boulderlastig. Die Route "Didgeredoo, 7c+" links von "Schmutziger Tanz" ist eine der wenigen Sintersäulenklettereien im Ennstal.
}
\mbox{ \includegraphics[height=45mm]{Sonnenstunden/Sonnenstunden-Rettenstein.png}}

\textbf{Ambiente}
Erhabener Blick auf das Ennstal Richtung Nord-Westen und auf Kleinreifling im Süden. Der Sektor "Supersau" hatte, bevor die Forststraße gebaut wurde, eine schöne Bouldertraverse, welche jetzt leider nicht mehr in einem Stück zugänglich ist.

\textbf{Kinder}
Etwas schwieriger und mit Dornenranken verwachsener Zustieg, aber erstmal beim Felsen angelangt ein schöner Wandfuss direkt neben der neu angelegten, breiten Forststraße.

\textbf{Wichtige Hinweise}
Links von Sektor Rattlesnake gibt es noch 5 schöne, plattige Routen auf interessantem Fels in den Graden 5b bis 6b, die noch keinen Namen haben und in den Topos noch nicht eingezeichnet sind.

\textbf{Anreise/Parken}
10,5 km von Großraming, 10-15 Minuten Fahrzeit.\\
Auf der Ennstalbundesstraße von Großraming in Richtung Kleinreifling, vorbei an der Abzweigung nach Weyer. In der dritten Parkbucht, mit dem Feldweg der Richtung Süden führt, parken. Aus Richtung Altenmarkt erreicht man den Parkplatz 1,6 km nach der Abzweigung Kleinreifling. Dort ist auch ein Wegweiser zum Klettergebiet Rettenstein.

\clearpage

\textbf{Zustieg}
Gegenüber des Parkplatzes auf einem Steig über die Straßenböschung, zwischen den Steinschlagnetzen hindurch und den Waldweg rechtshaltend 10 Minuten bergauf bis zum linken Wandteil. Der Felsen ist von weit unten bereits gut sichtbar.

\textbf{Sektoren}\\
Rattlesnake\\
Diagonale\\
Wintergrün\\
Supersau\\
Nur Mut

\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth-5mm]{include/15_Rettenstein/Rettenstein_map.png}\\
	\begin{footnotesize}
		Bild: OpenStreetMap contributors
	\end{footnotesize}
\end{center}

\geoqr{rettenstein-qr-p.png}{47.83937,14.64119}{rettenstein-qr-w.png}{47.83853,14.64440}

Update 2022: Links von Sektor Rattlesnake gibt es noch 5 neue, kurze Routen in den Graden 5b bis 6b.

\clearpage

% --------------------------------------------------------------------
% TOPOS
% --------------------------------------------------------------------
\begin{center}
	1 Rattlesnake\\
	\includegraphics[page=1, angle=90, width=\textwidth-20mm, trim=10mm 10mm 7mm 10mm]{include/15_Rettenstein/Topo_Rettenstein_1_Rattlesnake_dh.png}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{1 Rattlesnake}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/15_Rettenstein/Routen_1_Rattlesnake.png}
\clearpage

\begin{center}
	2 Diagonale\\
	\includegraphics[page=1, angle=90, width=\textwidth-10mm, trim=10mm 10mm 10mm 10mm]{include/15_Rettenstein/Topo_Rettenstein_2_Diagonale_dh.png}\\
\end{center}

\clearpage
\centerline{2 Diagonale}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/15_Rettenstein/Routen_2_Diagonale.png}
\clearpage

\begin{center}
	3 Wintergrün\\
	\includegraphics[page=1, width=\textwidth+10mm, trim=10mm 0mm 0mm 0mm]{include/15_Rettenstein/Topo_Rettenstein_3_Wintergruen_dh.png}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{3 Wintergrün}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/15_Rettenstein/Routen_3_Wintergruen.png}
\clearpage

\begin{center}
%	4 Supersau\\
	\includegraphics[page=1, angle=90, width=\textwidth+5mm, trim=0mm 0mm 0mm 15mm]{include/15_Rettenstein/Topo_Rettenstein_4_Supersau_dh.png}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{4 Supersau}
\includegraphics[width=\textwidth]{include/15_Rettenstein/Routen_4_Supersau.png}
\clearpage

\begin{center}
	5 Nur Mut\\
	\includegraphics[page=1, angle=90, width=\textwidth-60mm, trim=0mm 10mm 0mm 0mm]{include/15_Rettenstein/Rettenstein_Topo_Nur-Mut_3in1_print.png}\\
\end{center}
\clearpage
\centerline{5 Nur Mut}
\includegraphics[width=\textwidth-5mm]{include/15_Rettenstein/Routen_5_NurMut.png}
\clearpage


